港台藝人「政治正確保證書」 香港電影人：有風聲隨時可實施

有報導指出，中國方面要求港台藝人簽下內含「確保10年政治正確」的保證書，雖遭官方否認，但有香港電影人認為，放出風聲就等於隨時都可實施，而這只是把圈內長久以來的恐懼「明文化」。

香港蘋果日報日前報導，為配合中國官方政策，中國數個大型影音平台近來向影視業者購買版權時，合約增列條款，要求參演的港台藝人須保證「10年內不會因政治取向遭中國封殺」。如有違約，平台有權索賠。

中國國台辦發言人朱鳳蓮對此回應，有關說法「純屬捏造」，是「民進黨當局和一小撮台獨勢力不斷在兩岸影視交流領域散布假消息，製造謊言」。但她又指，中國「不允許少數人一面在大陸賺錢，另一面卻支持台獨分裂活動」。

德國之聲報導，3名在中國從事電影工作的香港電影人表示，中國電影圈內一直流傳類似風聲，但並未見過報導所指的合約。

其中1名女性電影人指出，自2019年10、11月香港「反送中」局勢趨緊後，已傳出中國當局會加強審查來自港台的幕前幕後人員，但至今尚未付諸行動。包括身為幕後人員的她在內，至今尚未被審查過。

她透露，目前參與籌備的電影仍計劃起用台灣演員。「商業電影在選角上還是以市場主導，除非演員牽涉政治才會特別謹慎，但立場很鮮明的藝人本來就不會接這類戲」。

這名電影人直指，相信有關措施，可能一如中國以往的政策「雷聲大雨點小」。然而，以中國當局的手法，「放出風聲就等於隨時都可以實施」，不知武漢肺炎疫情過後，是否就會有大動作。

另一名香港電影人表示，若真有這類合約，毫不意外。「這是近10年來行內共知的，現在只不過把長久以來的恐懼明文化、具體化」。

他認為，這種作法是「頭上一把刀」，不只「審查你的作品，還審查你的私生活和思想，如果要簽約更是永遠的心理危機感─封殺事小，賠錢事大」。中國電影票房動輒幾億元，「你怎麼賠」？

這名電影人說，赴中國發展多年「內心早有恐懼」，因此一直謹言慎行，避免在社群網站表達政見。且中國是人治社會，是否表態、怎樣表態因人而異，像是周潤發、梁朝偉、劉德華、郭富城、金城武、吳彥祖等老牌影星有「免死金牌」，不會有人逼他們說什麼。

他提到，這些80、90年代成名的巨星，享有不表態的權利，連中國官員和大眾都敬他們三分。但二線藝人則有更多壓力，很多時候沒有沉默的權利，「不護旗會被罵翻」。

14億人錢咁易賺架
快跪啦

岩啦做啦 快手啦
本身好欣賞部份台灣歌手 真係好有才華 但之後根本變晒中國歌手 真係聽唔入耳

笑死 攞10年簽證咁

簽左約會唔會美國都唔俾去

人仔咁好揾，咪畀共產黨羞辱下囉
有咩所謂

商台

他提到，這些80、90年代成名的巨星，享有不表態的權利，連中國官員和大眾都敬他們三分。但二線藝人則有更多壓力，很多時候沒有沉默的權利，「不護旗會被罵翻」。

連登 ： 子華vs達

查左你你都唔知啦

條線就日日都變緊 咁點保證政治正確
連講句選民登記都變黃絲

港台藝人自己拍好戲囉

唔陪領導瞓 = 政治唔正確

To支共

香 港 國 寶 ： 許冠傑

做緊咩

香港藝人歌手連「廣東話只限TVB使用保證書」都肯簽

有咩唔跪得

遲d就去百佳買廁紙都係港獨

On9到笑 咁既terms 搵鬼賣片比你

簽啦 為左揾人仔
畀共產黨糟質下唔失禮啦